
%Fichier: cours-flask.tex
%Crée le 05 juil. 2008
%Dernière modification: 30 janv. 2019 19:07:35

\documentclass[10pt,dvipsnames, dvips, svgnames]{article}
%%%%%%%% mes package %%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{etex} %bug no room
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}%%%pour colorer les cases d'un tableau
\usepackage{amssymb}  %  pour  leqslant 
\usepackage[verbose,a4paper,tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.3cm,rmargin=1.3cm]{geometry} %%%%pour fixer les marges du texte
%mise en page
%\usepackage{lscape} %%% pour localement utiliser \begin{landscape}...\end{landscape}
\usepackage{multicol} %%%%
\usepackage{vwcol} %%%% pour la largeur des colonnes de multicol
\usepackage{ulem}
\usepackage{array}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...
\usepackage{amsfonts,t1enc} %%% pour avoir les ensembles N Z Q R C
\usepackage{amsmath}%%%pour dfrac  etc...
\usepackage{pstricks,pst-plot}
\usepackage{xcolor} % utiliser par exemple black!20
\usepackage[dvips,ps2pdf]{hyperref} %%%Pour les liens
\usepackage{graphicx} %%%%
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{fancyhdr,fancybox}  %%%%pour les hauts et bas de pages
\usepackage{graphicx} %%%%pour inclure les graphiques
\usepackage{lastpage} %%%%pour inclure le le nombre total de page
%\usepackage{makeidx}
\usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
\usepackage{alltt}

%les fontes
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{frcursive} %pour la fonte cursuive
\usepackage{pifont} % pour la fonte ding
\usepackage{manfnt} % pour le symbol \dbend (attention)
\usepackage{textcomp} %%%Pour autoriser les caractères ° etc...

\usepackage{pst-eucl} %%% pour les dessin geométrique pstricks %%%
\usepackage{multido}
\newcounter{numeroexo}[section]
\newcommand{\exerciceun}[1]{\par\stepcounter{numeroexo}\hspace{-0.5cm}\underline{\textbf{Exercice \arabic{numeroexo}}}\quad \textit{#1}\:}





% mon fichier listing se télécharge ic http://megamaths.free.fr/pdf/mes_listings.tex
\input{mes_listings.tex} %%% pour les listings R-cran xcas etc... %%%%

\usepackage[frenchb]{babel}
%%%%%%%%            %%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{
     backref=true,    %permet d'ajouter des liens dans...
     pagebackref=true,%...les bibliographies
     hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
     colorlinks=true, %colorise les liens
     breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
     urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
     linkcolor= blue, %couleur des liens internes
     bookmarks=true, %créé des signets
     bookmarksopen=false,  %si les signets Acrobat sont créés,
                          %les afficher complètement.
     pdftitle={Flask}, %informations apparaissant dans
     pdfauthor={Meilland jean claude},     %dans les informations du document
     pdfsubject={Serveur  internet}       %sous Acrobat.
}



%\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}%écriture d'un vecteur
%\newcommand{\cc}[1]{\mathcal{C} _{#1}}%pour écrire Cf la courbe représentative
%\newcommand{\dd}[1]{\mathcal{D} _{#1}}%pour écrire Df le domaine de définition
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
%\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\code}[1]{\fcolorbox{black}{cyan!10}{\lstinline!#1!}}

\newcounter{Chapter}
\newcounter{Sec}[Chapter]
\newcounter{Subsec}[Sec]
%\newcounter{Subsubsection}[Subsec]


%\newsavebox\boxofgeogebra

%\newcommand{\Chapter}[1]{\pdfbookmark[1]{#1}{chapter\theChapter}\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}
\newcommand{\Chapter}[1]{\stepcounter{Chapter}\chead{\colorbox{black!15}{ \Large\textbf{\Roman{Chapter} #1}}  }}


\newlength\taille
\newenvironment{Sec}[1]
{
\stepcounter{Sec}
\taille=\linewidth\advance\taille by -0.4cm % On réduit la largeur du cadre gris
\pdfbookmark[2]{#1}{Sec\theChapter-\theSec}
\begin{center}
\colorbox{black!15}{
	\begin{minipage}{\taille}
	\begin{flushleft}
	\textbf{
		\arabic{Sec}  #1
	}
	\end{flushleft}
	\end{minipage}\par
}\end{center}
}

\newcommand{\Subsec}[1]{\stepcounter{Subsec} \underline{\textbf{\alph{Subsec}~ #1} } \\}

%\setcounter{secnumdepth}{1}% enlève la numérotation après les sections
\usepackage{titlesec}


%redéfinition des sections
\titleformat{\section}
   {\large\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\thesection}% apparence du numéro
   {1em}% espacement numéro/texte
   {}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{1pt}{1pt}{1pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}


%redéfinition des subsubsections
\titleformat{\subsubsection}[hang]
   {\selectfont\bfseries}% apparence commune au titre et au numéro  %\normalfont\fontsize{11pt}{13pt}
   {\alph{subsubsection}\string)\ }% apparence du numéro
   {2pt}% espacement numéro/texte
   {\underline}% apparence du titre
\titlespacing{\subsubsection}{2pt}{1pt}{2pt}  %\titlespacing{\section}{espace horizontal}{espace avant}{espace après}

%\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{fancy}  
\lhead{\small\textsc{Icn: Pablo neruda}}
\chead{\small\textsc{Site internet en python avec flask}}
\rhead{Page \thepage/\pageref{LastPage} } \cfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{25pt} 
\headsep = 10pt

% Pour les algorithmes


\usepackage[french,boxed,vlined]{algorithm2e}  %,linesnumbered,inoutnumbered
%SetKwData{fonction}{fonction: }
\SetKwInput{Fonction}{\textbf{fonction}}
\SetKwInput{Procedure}{\textbf{procédure} }
\SetKwInput{Variable}{\textbf{Variable}}
\SetKwInput{Constante}{\textbf{Constante}}
\SetKw{EntSor}{E/S}
\SetKw{Ent}{E}
\SetKw{Sor}{S}
%\SetKwInput{Variable}{Variable}
%\SetKw{fonction}{fonction:}
\SetKwSwitch{Selon}{Cas}{Autre}{selon}{}{cas où}{autres cas}{fin d'alternative}
\SetAlCapFnt{\color{red}}

%\setlength{\parskip}{2pt}
%Pour l'environnement multicolonne
%\setlength{\columnseprule}{0pt}
%\setlength{\columnsep}{0.5cm}

%\setlength{\parindent}{1cm} %
%\setlength{\parskip}{1cm plus4mm minus3mm}



%%%% debut macro figure à gauche \figgauche %%%%
 \newlength\jataille
 \newcommand{\figgauche}[3]%
 {\jataille=\linewidth\advance\jataille by -#1
 %\jataille=\textwidth\advance\jataille by -#1
 \advance\jataille by -1cm
 \begin{minipage}[t]{#1}
 #2
 \end{minipage}\hfill
 \begin{minipage}[t]{\jataille}
  #3
 \end{minipage}}
 %%%% fin macro %%%%

 %%%% debut macro figure à droite \figdroite%%%%
 \newlength\jatail
 \newcommand{\figdroite}[3]%
 {\jatail=\linewidth\advance\jatail by -#1
 \advance\jatail by -0.5cm
\begin{minipage}[t]{\jatail}
 #2
 \end{minipage}
 \hfill
\begin{minipage}[t]{#1}
  #3
\end{minipage}}

\setlength\parindent{0pt}%noident




\title{Site internet en python avec flask}

\begin{document}
%\href{http://apprendre-python.com/page-tkinter-interface-graphique-python-tutoriel}{Référence}

%\hypersetup{urlcolor=white}
%\colorbox{SteelBlue}{\textcolor{white}{Tester ces lignes de code sur \href{https://jsfiddle.net/}{jsfiddle.net}}}
%\hypersetup{urlcolor=blue}


\section{Présentation de flask}

\subsection{Préliminaires}

Classiquement sur internet on utilise un serveur \textit{\textbf{lamp}} :\\
\textbf{l}inux (os), \textbf{a}pache (serveur), \textbf{m}ysql (base de données), \textbf{p}hp (language de programmation pour avoir des pages dynamiques).

Il existe de nombreux outils pour le web écrit en python: \textit{serveur Web} (Zope, gunicorn) ; \textit{script cgi}; \textit{frameworks Web} (Flask, Django, cherrypy etc ...), 

Nous utiliserons le framework \textit{\textbf{flask}}, et nous avons besoin de quelques fichiers pour commencer.

% Depuis le lycée copiez le dossier \textit{\textbf{Harp->General/isn/isn-flask}}  dans votre session\\

\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Télécharger le fichier \href{https://github.com/debimax/cours-debimax/raw/master/documents/isnflask.zip}{isn-flask.zip}.
\item Décompressez le dans votre dossier personnel \textit{U:$\setminus\setminus$login}
\item Ouvrez pyzo puis installez le module \textit{\textbf{flask}} (utilisez la console).
\lstset{title={},caption={}, language=bash,  basicstyle=\small, }
\begin{lstlisting}
pip install flask
cd U:\\login\isnflask
\end{lstlisting}
\end{list}

\subsection{Flask et les templates}

\subsubsection{Le principe}

\figdroite{5cm}
{
\begin{list}{-}{}
\item  Lorsque vous saisissez une URL dans votre navigateur, que vous validez cette dernière, votre navigateur envoie une "requête" au serveur concerné afin qu'il nous renvoie une page web. 
\item On nomme l'échange de données entre votre navigateur et le serveur qui fournit les pages web un échange \textit{\textbf{client/serveur}}.
\item Le client représente votre navigateur.
\item Nous programmerons donc "coté serveur" en python. 
\end{list}
}{
	\raisebox{-4.5cm}{\includegraphics[width=5cm]{images/client-serveur}}
}


Avec \textit{Flask} on pourrait mettre le code dans un seul \textit{fichier.py} mais on utilise de préférence des \textit{\textbf{templates}} (avec \textit{\textbf{jinja}}).\\
L'arborescence d'un projet Flask sera :

\lstset{title={},caption={}, style=PYTHON,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
   projet/script.py
   projet/static/
   projet/templates
   projet/templates/les_templates.html
\end{lstlisting}


\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Le dossier \textit{\textbf{static/}} contiendra lui toutes les images, fichiers css, javascript, ...
\item Les \textit{\textbf{templates}} se mettent dans le dossier \textit{\textbf{templates/}} et  Le logiciel qui gère ces templates est \textit{\textbf{jinja}} (on dit aussi moteur de templates).\\
\end{list}


\subsubsection{Un exemple}

\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Ouvrez avec \textit{pyzo} le fichier \textit{\textbf{isnflask.py}} .


%\lstset{numbers=left,  firstnumber=1, title={},caption={}, style=PYTHON,  basicstyle=\small,}
%\begin{lstlisting}
%#! python3
%# -*- coding: utf-8 -*-
%from flask import Flask, render_template, url_for
%app = Flask(__name__)   # Initialise l'application Flask
%
%@app.route('/')  # C'est un décorateur, on donne la route ici "/"  l'adresse sera donc localhost:5000/
%def accueil():
%    Lignes=['ligne {}'.format(i) for i in range(1,10)] # Que fait cette ligne?
%    return render_template("accueil.html", titre="Bienvenue !",lignes=Lignes) # On utilise le template accueil.html, avec les variables titre et lignes
%
%if __name__ == '__main__' :
%    app.run(debug=True)
%\end{lstlisting}

\item  Dans le code ci-dessous, quel est le contenu de la variable \textit{\textbf{Lignes}}?

\lstset{numbers=left,  firstnumber=8, title={},caption={}, style=PYTHON,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
    Lignes=['ligne{}'.format(i) for i in range(1,10)]
\end{lstlisting}


\dotfill

\dotfill

\dotfill

\bigskip
\item On a un problème au lycée pour exécuter le code On va le faire depuis le shell python.
\lstset{title={},caption={}, numbers=none,  backgroundcolor=\color{black!6}, language=bash,  basicstyle=\small, }
\begin{lstlisting}
from subprocess import call
call(['python','isnflask.py'])
\end{lstlisting}

	%Exécuter le fichier \textit{\textbf{isnflask.py}}  depuis \textit{pyzo}  (F5)  , normalement  le server est lancé.
\item Ouvrez un navigateur internet à l'adresse \url{http://localhost:5000}.

Vous devez obtenir: 

\begin{center}
	\raisebox{-4.5cm}{\includegraphics[width=10cm]{images/isnflask1}}
\end{center}


Les templates sont des fichiers \textbf{\textit{html}} dans lesquels on place des sections de code Jinja2, qui ressemble fortement à du Python.
\item  Ouvrez avec \textbf{notepad++}  le fichier \textit{\textbf{templates/accueil.html}}.

%\lstset{numbers=left,  firstnumber=1,title={},caption={}, style=PYTHON, basicstyle=\small,}
%\begin{lstlisting}
%<!doctype html>
%<html>
%<head>
%<meta charset="utf-8" />
%<title>ISN Pablo Neruda</title>
%<!-- On importe notre frichier css -->
%<link href="{{ url_for('static', filename='mon_style.css') }}" rel="stylesheet" type="text/css" />
%<!-- On importe la librairie Brython -->
%<script type="text/javascript" src="{{url_for('static', filename='brython.js') }}"></script>
%<script type="text/javascript" src="{{url_for('static', filename='brython_stdlib.js') }}"></script>
%</head>
%
%<body onload="brython(1)">
%<header  class="site-header"><h1>{{ titre }}</h1></header>  <!-- On affiche le titre -->
%<section  class="site-content">
%  <ul>
%    {% for ligne in lignes %}   <!-- Avec jinja on peut utiliser des boucles des conditions ... -->
%      <li>{{ ligne }}</li>        <!-- On affiche le contenu de la liste ligne -->
%    {% endfor %}
%  </ul>
%</section>
%<footer>
%{% include 'foot.html' %}
%</footer>
%</body>
%</html>
%\end{lstlisting}


%Quelques explications sur le template  \textbf{\textit{accueil.html}}:\\

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item Tout ce qui est contenu entre \textit{\textbf{\{\{ ...... \}\}}} ou \textit{\textbf{\{\% ...... \%\}}} est exécuté par \textit{\textbf{jinja}}
\item \textit{\textbf{\{\{ ...... \}\}}} ne fait qu'afficher le contenu d'une variable.
\item \textit{\textbf{\{\% ...... \%\}}} sert à tout le reste (condition,  boucle pour tant que etc...).
\item  \textit{\textbf{url\_for('static', filename='mon\_style.css')}}  correspond  à l'adresse du fichier \textbf{\textit{/static/monstyle.css}}
\end{list}

\end{list}

\subsection{ Les images}

Ajoutons une image.\\
J'ai déjà mis deux  images dans le dossier \textit{\textbf{static/}} (favicon.ico et fleur.png).\\


\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Modifier avec \textbf{\textit{notepad++}} le fichier \textit{\textbf{templates/accueil.html}}
%La syntaxe pour les liens est \textit{\textbf{\{\{  href="{{ url\_for('nom\_du\_dossier', filename='nom\_du\_fichier') }}"\}\}}}


\lstset{numbers=left,  firstnumber=10, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
<script type="text/javascript" src="{{url_for('static', filename='brython_stdlib.js') }}" </script>
\end{lstlisting}\tabularnewline
\lstset{numbers=left,  firstnumber=11,title={},caption={},style=PYTHON, language=html,  basicstyle=\small,}
\vspace{-0.35cm}
\begin{lstlisting}
<!-- Les images -->
<link rel="shortcut icon" href="{{ url_for('static', filename='favicon.ico') }}">
\end{lstlisting}\tabularnewline
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=13,title={},caption={}, style=BASH,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
</head>

<body onload="brython(1)">
\end{lstlisting}\tabularnewline
\lstset{numbers=left,  firstnumber=16,title={},caption={}, style=PYTHON, language=html,  basicstyle=\small,}
\vspace{-0.35cm}
\begin{lstlisting}
<header class="site-header"><h1>{{ titre }} <img src="{{ url_for('static',filename ='fleur.png') }}" alt="fleur" title="fleur" border="0"></h1></header>
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=17, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
<section class="site-content">
\end{lstlisting}

\item Réactualisez votre page d'adresse \url{http://localhost:5000}.
%\item Ouvrez un navigateur internet à l'adresse \url{http://localhost:5000}.

Le \textit{\textbf{favicon}} (ligne 12) est la petite icone que l'on voit dans l'onglet.


\begin{center}
\raisebox{-4.5cm}{\includegraphics[width=10cm]{images/isnflask2}}
\end{center}

\end{list}

\section{Les formulaires}


\subsection{Intérêt d'un formulaire}

Le lecteur saisit des informations en remplissant des champs ou en cliquant sur des boutons, puis appuie sur un bouton de soumission (submit) pour l'envoyer soit à un script de page web dynamique tel que PHP, python etc... ou un script CGI. 

\subsection{Le principe}

Les formulaires sont délimités par la balise \textbf{\textit{<FORM> ... </FORM>}}.  
Il est possible d'insérer dans une balise \textbf{\textit{<FORM>}}  n'importe quel élément HTML de base (textes, boutons, tableaux, liens,...) mais il est surtout intéressant d'insérer des éléments interactifs. Ces éléments interactifs sont :


\begin{list}{-}{}
\item   La balise \textbf{\textit{<INPUT>:}} un ensemble de boutons et de champs de saisie
\item   La balise \textbf{\textit{<TEXTAREA>:}} une zone de saisie
\item   La balise \textbf{\textit{<SELECT>:}} une liste à choix multiples
\end{list}

Regarder ce que l'on peut faire avec la balise \textbf{\textit{<input>}}:  \url{http://www.startyourdev.com/html/tag-html-balise-input}

Nous avons avec ces exemples, obtenu des informations (texte,  code couleur etc...) . La balise \textbf{\textit{<form>}}  sert à transmettre ces informations.  
Pour cela on doit indiquer une \textbf{\textit{methode}} d'envoie des données et une \textbf{\textit{action}}


\begin{list}{$\bullet$}{}
\item \textbf{\textit{METHOD}} indique sous quelle forme seront envoyées les réponses. Il y a deux méthodes \textbf{\textit{GET}} ou \textbf{\textit{POST}} ?  

Le choix de la méthode dépend de la façon dont les données sont reçues, de la taille et la nature des données.
\item  \textbf{\textit{La méthode GET}}  correspond à un envoi des données codées dans l'URL, et séparées de l'adresse du script par un point d'interrogation.  

Noter que lorsqu'on utilise le bouton retour, les requêtes GET sont exécutées à nouveau.\\
Les données de formulaire doivent être uniquement des codes ASCII et la taille d'une URL est limitée à par le serveur.   

Par exemple \url{https://www.google.fr/?q=python} utilise la méthode \textbf{\textit{get}} avec la variable \textbf{\textit{q}} (pour query). Testez ce lien dans un onglet.  

Si on modifie l'adresse (par exemple \textbf{\textit{python}} en \textbf{\textit{python+isn}}), on modifie le contenu de la variabe \textbf{\textit{q}} et donc la page html.
\item \textbf{\textit{La méthode POST}} correspond à un envoi de données stockées dans le corps de la requête.
\item \textbf{\textit{ACTION}} indique l'url de la page qui recevra et traitera les informations soumises. Cela peut aussi être l'envoie d'un mail %(mailto:adresse.email@machine).
\end{list}

\subsection{Exemple de formulaire utilisant la méthode POST}


\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Modifier  avec \textbf{\textit{notepad++}}  la page \textbf{\textit{templates/accueil.html}} pour mettre un \textit{formulaire}

%Ajouter les lignes suivantes


\lstset{numbers=left,  firstnumber=22, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
</ul>
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=23, title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
<div id="content">
    <form method="post" action="{{ url_for('hello') }}">
    <label for="nom">Entrez votre nom:</label>
    <input type="text" name="nom" /><br />
    <label for="prenom">Entrez votre prénom:</label>
    <input type="text" name="prenom" /><br />
    <input type="submit" />
    </form>
</div>
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=32, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
</section>
\end{lstlisting}


\item Modifier  avec \textbf{\textit{pyzo}}  maintenant le fichier \textbf{\textit{isnflask.py}}.\\
\lstset{numbers=left,  firstnumber=3, title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from flask import Flask, render_template, url_for, request
\end{lstlisting}


On importe \textbf{\textit{flask.request}} et on crée une nouvelle route. 

\lstset{numbers=left,  firstnumber=9, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
return render_template("accueil.html", titre="Bienvenue !",lignes=Lignes)
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=10, title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}

@app.route('/hello/', methods=['POST'])
def hello():
    Nom=request.form['nom']
    Prenom=request.form['prenom']
    return render_template('page2.html' ,titre="Page 2", nom=Nom, prenom=Prenom)

\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=16, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
if __name__ == '__main__':
    app.run(debug=True)
\end{lstlisting}

\item Réactualisez votre page d'adresse \url{http://localhost:5000}.
%\item Ouvrez un navigateur internet à l'adresse \url{http://localhost:5000}.
\bigskip

Le nom et le prenom sont envoyé au 2° template dans avec variables \textbf{\textit{nom}} et \textbf{\textit{prenom}} avec la méthode \textbf{\textit{POST}}.\\
On les affiche dans le template \textbf{\textit{page2.html}} avec \{\{ nom \}\} et \{\{ prenom \}\}.  
\item Regarder  avec \textbf{\textit{notepad++}}  le code du  deuxième template \textbf{\textit{templates/page2.html}}.
\end{list}


\subsection{Ajouter un lien qui ramène sur la première page}

Vous connaissez tous les liens sur les pages \textit{html}.  Quand on clic dessus  le lien vous renvoie sur une autre page.  

La syntaxe est:  


\lstset{numbers=none, title={},caption={},style=PYTHON, language=html}
\begin{lstlisting}
<a href="urldulien" > texte à afficher</a>
\end{lstlisting}


Par exemple pour créer un lien qui redirige vers mes cours  on utilisera quelque chose comme ca.


\lstset{numbers=none, title={},caption={}, language=html}
\begin{lstlisting}
<a  href="https://github.com/debimax/cours-debimax">Aller sur mon github</a>
\end{lstlisting}

Par contre la syntaxe pour rediriger vers une autre page de mon site est un peu différent.  On utilise la fonction \textbf{\textit{urlfor}}.


\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Modifier  avec \textbf{\textit{notepad++}} le fichier  \textbf{\textit{templates/page2.html}} comme ceci



\lstset{numbers=left,  firstnumber=20, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
<p>Bonjour <b><em class='Rouge'>{{ prenom }} {{ nom }}.</em></b></p>
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=21, title={},caption={}, style=PYTHON, language=html}
\begin{lstlisting}
<p><a href="{{ url_for('accueil') }}" >Retour à l'accueil</a></p>
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=22, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
</section>
\end{lstlisting}


\item Réactualisez votre page d'adresse \url{http://localhost:5000}.

\textbf{\textit{accueil}} est le nom de la \textbf{fonction} python (\textit{isnflask.py}) qui créer la page html (et non le template html).
\end{list}

\subsection{Formulaire qui redirige vers la même page}

Il est nécessaire d'utiliser à la fois la méthode \textbf{\textit{POST}} et la méthode \textbf{\textit{GET}}.  

La méthode \textbf{\textit{GET}}  quand on arrive sur la page, puis la méthode \textbf{\textit{POST}} quand on transmet les informations.  

  
\begin{list}{\ding{212}}{}
\item Modifier  avec \textbf{\textit{pyzo}}  le fichier  \textit{isnflask.py}


\lstset{numbers=left,  firstnumber=3, title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from flask import Flask, render_template, url_for, request
app = Flask(__name__) # Initialise l'application Flask
 
@app.route('/', methods=['GET','POST'])  # On doit indiquer que l'on utilise les deux méthodes
def accueil():
    lignes=['ligne {}'.format(i) for i in range(1,10)]
    try:
        nom=request.form['nom']
    except:
        nom=''
    try:
        prenom=request.form['prenom']
    except:
        prenom=''
    titre="Méthode {}".format(request.method)
    return render_template("accueil.html", titre=titre,lignes=lignes,nom=nom,prenom=prenom)

if __name__ == '__main__':
    app.run(debug=True)
\end{lstlisting}

\item Modifier  avec \textbf{\textit{notepad++}} le template \textbf{\textit{acceuil.html}}

\lstset{numbers=left,  firstnumber=22, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
</ul>
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=23, title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
{% if  request.method == 'GET' %}
    <div id="content">
        <form method="post" action="{{ url_for('accueil') }}">
        <label for="nom">Entrez votre nom:</label>
        <input type="text" name="nom" /><br />
        <label for="prenom">Entrez votre prénom:</label>
        <input type="text" name="prenom" /><br />
        <input type="submit" />
        </form>
        </form>
    </div>
{% else %}
    {% if  nom != '' or prenom != '' %}
        <p>bonjour {{ prenom }} {{ nom }}</p>
    {% endif %}
{% endif %}
\end{lstlisting}
\vspace{-0.35cm}
\lstset{numbers=left,  firstnumber=39, title={},caption={}, style=bash,  basicstyle=\small,}
\begin{lstlisting}
</section> 
\end{lstlisting}
\item Réactualisez votre page d'adresse \url{http://localhost:5000}.
\end{list}

\section{ Mettre son site sur internet}

Habituellement on s'héberge soit même mais il est possible de mettre son site chez un hébergeur. Il en existe plusieurs qui autorisent les scripts python.

Ouvrez le navigateur pablo à l'adresse \url{https://isn-flask.herokuapp.com/}

Oui vous avez reconnu notre tp.

Pour héberger son site gratuitement on dispose de:

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item  \href{https://www.heroku.com/}{heroku} qui nécessite l'utilisation de \textit{git} pour poser le code.
\item \href{https://www.pythonanywhere.com}{pythonanywhere}
\end{list}

Je préfère \textbf{\textit{heroku}} mais je conseillerai \textbf{\textit{pythonanywhere}} pour les élèves d'isn pour sa simplicité d'utilisation.  

Il y en a d'autres \url{http://sametmax.com/quel-hebergement-web-pour-les-projets-python/}

\section{Documention}



Pour se documenter je vous conseille ces quelques sites suivants.\\

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item  \href{http://flask.pocoo.org/docs}{http://flask.pocoo.org/docs}
\item  \href{http://openclassrooms.com/courses/creez-vos-applications-web-avec-flask}{http://openclassrooms.com/courses/creez-vos-applications-web-avec-flask}
\item  \href{http://pub.phyks.me/sdz/sdz/creez-vos-applications-web-avec-flask.html}{http://pub.phyks.me/sdz/sdz/creez-vos-applications-web-avec-flask.html}
\item  \href{https://www.tutorialspoint.com/flask/flask\_quick\_guide.htm}{https://www.tutorialspoint.com/flask/flask\_quick\_guide.htm}
\end{list}


\section{Exercices}


\subsection{Exercice 1}

En partant de l'exemple qui redirige vers la même page créer un site pour calculer l'indice de la masse corporelle (IMC).

On utilisera

\begin{list}{$\bullet$}{}
\item $IMC=\dfrac{masse}{taille^2}$  en $kg. m^{-2}$.
\item  Deux labels (masse et taille),
\item  Deux balises \textbf{\textit{<input>}} de type number,
\item  Un bouton  et un label pour afficher l'imc.
\item  On placera le tout avec un tableau pour faire simple.
\end{list}


\subsection{Exercice 2}

On ne souhaite pas  afficher les images lorsque le client est un téléphone mobile.


Pour Flask \textbf{\textit{request.user\string_agent}}  détermine l'\textbf{\textit{useragent}}.

Dans isnflask.py, il faut modifier l'import du  module Flask

\lstset{numbers=left,  firstnumber=3, title={},caption={}, style=PYTHON}
\begin{lstlisting}
from flask import Flask, render_template, url_for, request
\end{lstlisting}

Ajouter la fonction \textbf{\textit{ismobile()}} que nous avons déjà utilisé pour brython.

\lstset{numbers=left,  firstnumber=9, title={},caption={}, style=python}
\begin{lstlisting}
def ismobile():
    Agent=window.navigator.userAgent
    if re.search('android|iphone|blackberry|symbian|symbianos|symbos|netfront|modelorange|javaplatform|iemobile|windows phone|samsung|htc|opera mobile|opera mobi|opera mini|presto|huawei|blazer|bolt|doris|fennec|gobrowser|iris|maemo browser|mib|cldc|minimo|semc-browser|skyfire|teashark|teleca|uzard|uzardweb|meego|nokia|bb10|playbook', Agent, re.IGNORECASE):
        return True
    else:
        return False
\end{lstlisting}


Transmettre si c'est un mobile template html

\lstset{numbers=left,  firstnumber=15, title={},caption={}, style=python}
\begin{lstlisting}
return render_template("accueil.html", titre="Bienvenue !",lignes=Lignes,ismobile=ismobile())
\end{lstlisting}
 

Modifier alors le template \textbf{\textit{acceuil.html}} pour ne pas afficher les images si c'est un mobile.

Pour vérifier si cela fonctionne avec le mobile  on poura le  remplacer \textbf{\textit{ismobile=ismobile()}} par \textbf{\textit{ismobile=True}}


\subsection{Exercice 3}


\begin{enumerate}
\item \begin{list}{$\bullet$}{}
	\item Créer un dossier \textbf{\textit{static/file/}} et mettre dans ce dossier quelques fichiers textes (.txt) et images (.png ou .jpg).  
	\item À partir de la console pyzo esssayez de lister les noms des fichiers contenus dans un dossier quelconque \textit{(On utilisera la librairie \textbf{os} pour lister)}.\\
		\textbf{\textit{Aide module OS}}: \href{http://apprendre-python.com/page-gestion-fichiers-dossiers-python}{ce site}  ou \href{http://www.w3big.com/fr/python3/python3-os-file-methods.html}{le site w3big}
	\item Modifier le fichier \textbf{\textit{isnflask.py}} en ajoutant une fonction \textbf{\textit{listdir()}} qui retourne la liste les noms des fichiers contenus dans le dossier  \textbf{\textit{static/file/}} .  
	\item modifier le \textbf{\textit{templates/accueil.html}} pour faire afficher le nom des fichiers.
	\end{list}
\item Modifier alors la fonction \textbf{\textit{listdir()}} pour n'afficher que le nom des images.
\item Afficher cette fois les images dans la page internet avec la balise <img   />.
\end{enumerate}


%\begin{Form}[action={http://your-web-server.com/path/receiveform.cgi}]
%\begin{tabular}{l}
%    \TextField{Name} \\\\
%%    \CheckBox[width=1em]{Check} \\\\
%%    \Submit{Submit}\\
%\end{tabular}
%\end{Form}





\end{document}

